# Formáli


Af hverju ættum við að læra forritun? Það eru líklega til mörg mismunandi (og mis-gáfuleg) svör við þeirri spurningu. Mín skoðun er sú að einstaklingur ætti að læra forritun til að öðlast ákveðna sýn eða sjónarhorn. Það að skilja hvernig tölva vinnur úr ákveðnu forriti er þekking sem er yfirfæranleg og "útvíkkanleg" á aðra þætti tölvunnar. Ég hef ákaflega takmarkaðar áhyggjur af atvinnulífinu í framtíðinni. Ég hef mun meiri áhyggjur af því að takmörkuð þekking á tölvutækni (forritun þar með talið) muni mynda ákveðna gjá á milli tölvubúnaðar og notenda í framtíðinni.
---
Óháð því hvort við notum *Android*- eða *iOS*-tæki, borðtölvu, snjallsjónvarp, leikjatölvu eða stafrænan örbylgjuofn, þá liggur einhverskonar forritun þar að baki. Þessi forritun skilgreinir það hvernig við getum notað tækin.  
Tegund tækisins og tilgangur stýrir því hvaða forritunarmál eru heppilegust. Fyrir tölvuleiki getur til dæmis oft verið heppilegast að nota þýdd (e. compiled) forritunarmál því þau skila sér í hraðvirkari keyrslu. Kóði þýddra forritunarmála fer, eins og nafnið gefur mögulega til kynna, í gegn um hugbúnað sem kallast þýðandi (e. compiler) og breytir þeim kóða í vélkóða sem tölvan skilur. Þar sem að þetta gerist allt áður en kóðinn er keyrður, þá skilar það sér í hraðvirkari keyrslu. Ókostir þýddra forritunarmála felast hins vegar gjarnan í háu flækjustigi ásamt því að þróunartími (sá tími sem tekur að skrifa forrit) er gjarnan talsvert lengri en með æðri forritunarmálum (e. high-level language). Æðri forritunarmál fá nafn sitt ekki vegna þess að þau séu betri heldur vegna þess að þau eru *hærra* eða *lengra* frá vélbúnaðinum. Þau eru því gjarnan túlkuð (e. interpreted) sem þýðir að kóða þeirra er ekki umbreytt í heilu lagi yfir í vélkóða, áður en þau eru keyrð, heldur gerist það jafnóðum og því verður keyrsluhraði þeirra gjarnan talsvert minni í samanburði við þýdd forritunarmál. Kostir þeirra liggja gjarnan í því að þróunartími þeirra eru gjarnan mun skemri en þýddra mála auk þess að sökum lægra flækjustigs, þá krefjast þau ekki jafn mikillar sérþekkingar og eru því aðgengileg breiðari hópi fólks. Mikilvægt er að hafa í huga að hér er um að ræða einföldun og hafa ólík forritunarmál gjarnan ólíkar áherslur enda voru þau líklega þróuð til að leysa ólík vandamál.

### Af hverju að velja Python?

Python fellur undir það sem kallast æðra forritunarmál og er aðgengilegt og auðvelt að læra. Það er aðgengilegt án endurgjalds fyrir öll algengustu stýrikerfi og gefið út undir opnu leyfi (e. Open Source), *Python License* útgáfa 2.0. Fyrrnefndir þættir gera það að verkum að Python er oft valið sem fyrsta forritunarmál fyrir nemendur og aðra byrjendur.

---

Mikilvægt er að nálgast efnið með því hugarfari að þetta sé eitthvað sem allir geti lært. Fólk býr yfir ólíkum eiginleikum og hæfileikum og því nálgast fólk viðfangsefni sem þetta með ólíkum hætti og meðtekur á misjöfnum hraða. Það er mikilvægt að hafa í huga að það ekki bara í lagi að gera mistök heldur mæli ég hreinlega með því að gera alls konar mistök. Ekkert þessara verkefna er þess eðlis að þau geti valdið tjóni og því er um að gera að prófa bæða hvað virkar og hvað virkar ekki.
